%!TeX root=../../../encours.nouveau.tex
%%% Début exercice %%%

\begin{exoApp}{10}{1}[Convexe et croissante]
Soient $f$ et $g$ deux fonctions convexes, sur des intervalles respectifs $I$ et $J$. On suppose que $f(I)\subset J$.

Montrer que, si $g$ est croissante, alors $g\circ f$ est convexe. Que se passe-t-il si $g$ n'est pas croissante ?
\end{exoApp}

\begin{correction}
On suppose que $f$ et $g$ est convexe, et $g$ croissante. Soient $(a,b) \in I^2$ et $t\in \interff{0 1}$. Par convexité de $f$ :
\begin{align*}
f((1-t)a+t(b))&\leq (1-t)f(a)+tf(b).	
\end{align*}
Par croissance de $g$ sur $J$ :
\begin{align*}
g\left(	f((1-t)a+t(b))\right) &\leq g\left((1-t)f(a)+tf(b)\right).
\end{align*}
Mais par convexité de $g$ sur $J$ :
\begin{align*}
g\left((1-t)f(a)+tf(b)\right) &\leq (1-t) g(f(a))+tg(f(b)).	
\end{align*}
Finalement :
\begin{align*}
g\left(	f((1-t)a+t(b))\right)&\leq (1-t)g(f(a))+tg(f(b))
\end{align*}
ce qui démontre la convexité de $g\circ f$.

Si $g$ n'est pas croissante, le résultat n'est plus valable. Par exemple, $x\donne x^2$ et $x\donne \eu{-x}$ sont convexes sur $\R$, mais pourtant $x\donne \eu{-x^2}$ ne l'est pas sur $\R$. La différence ici est que $x\donne \eu{-x}$ n'est pas croissante sur $\R$.
\end{correction}
%%% Fin exercice %%%

